\newcommand{\titel}{A01-01 Aufgabenkomplex - GPIO Ausgang}
\include{Templates/Main}
\begin{document}
\include{Templates/Title}

\section*{Aufgabe 1}
\textit{Erläutern Sie anhand der Abbildung der inneren Struktur einer Portleitung für den Output Mode die Auswirkungen folgender Konfigurationen}.\\
\\
\textbf{Push/Pull - NoPull}:\\\\
Im Push/Pull Modus werden beide Outputtransistoren (P-MOS, N-MOS) verwendet.
Wird nun der Logikpegel „0“ angelegt, so sperrt der P-MOS und der N-MOS zieht die Spannung gegen Ground.
Bei einem Pegel von „1“ verhält sich der Output entgegengesetzt. Der N-MOS sperrt und der P-MOS zieht die Spannung zur Betriebsspannung hoch.\\

\textbf{Push/Pull - PullUp}:\\\\
Die grundsätzliche Funktion entspricht Push/Pull - NoPull. Es wird allerdings zusätzlich ein PullUp-Widerstand hinzu geschaltet. Dies kann sinnvoll sein, wenn Spannungsschwankungen vorkommen und die Ausgangsspannung nach oben korrigiert werden muss.\\

\textbf{Push/Pull - PullDown}:\\\\
Verhält sich wie Push/Pull - PullUp, mit dem Unterschied, dass die Ausgangsspannung nach unten korrigiert wird.\\

\textbf{OpenDrain - NoPull}:\\\\
Im OpenDrain Modus wird nur ein Transistor verwendet (N-MOS). Legt man nun einen Logikpegel von „0“ an, wird die Spannung gegen Ground gezogen. Bei einem Pegel von „1“ wird der wird Output hochohmig, da das Drain vom Transistor nicht verbunden ist (daher open drain).\\

\textbf{OpenDrain - PullUp}:\\\\
Bei einem Logikpegel von „0“ wird die Spannung etwas hochgezogen, bleibt vom Verhalten wie OpenDrain - NoPull. Bei einem Pegel von „1“ wählt der Strom den Weg über den PullUp-Widerstand, wodurch der Output zur Betriebsspannung hochgezogen wird.\\

\textbf{OpenDrain - PullDown}:\\\\
Hier wird der Output bei einem Pegel von „1“ gegen Ground gezogen. Es ist somit egal welcher Logikpegel anliegt, der Output ist immer 0V.\\

\section*{Aufgabe 2}
\textit{ Warum leuchtet eine LED an der Portleitung PB8, wenn der Logikpegel „0“ ist und nicht bei dem Logikpegel „1“?}\\\\
Wenn der Logikpegel auf „0“ ist, so ist der Output 0V. Die LED ist an die Betriebsspannung angeschlossen. Der Strom fließt durch die LED in Richtung des Pins. Da die LED zum Pin gerichtet ist, leuchtet sie. Beim Logikpegel „1“ ist der Output entweder hochohmig oder gleich der Betriebsspannung, es entsteht folglich keine Potentialdifferenz.\\\\
\textit{Welche der unten aufgeführten Konfigurationen der Portleitungen würden Sie für die Ansteuerung von LEDs bevorzugt einsetzen? Gehen Sie dabei davon aus, daß die LED entsprechend der obigen Schaltung angeschlossen sind. Begründen Sie die Auswahl.}\\\\
OpenDrain - NoPull ist hier die favorisierte Wahl. Um die LED anzuschalten braucht es einen Output von 0V, dies erledigt OpenDrain mit dem Logikpegel „0“. Push/Pull ist nicht von Nöten, da im ausgeschalteten Fall der Output der Betriebspannung überflüssig wäre.

\section*{Aufgabe 3}
\textit{Stellen Sie auf Basis der bereitgestellten Informationen die Funktion init\_leds() bereit. Diese soll die Portleitungen der drei LED initialisiert und alle LED einschaltet.\\
Zum Abschluss der Aufgabe verändern Sie bitte die entsprechenden Codezeilen in der Form, dass nach Aufruf der Funktion alle LED ausgeschaltet sind.}\\
\begin{lstlisting}[title={init\_leds()},frame=tlrb]
// Setzt GPIO Port auf den Reset Zustand zurück
GPIO_DeInit(GPIOB);

// Taktquelle fr die Peripherie aktivieren
RCC_AHB1PeriphClockCmd(RCC_AHB1Periph_GPIOB, ENABLE);

// Struct anlegen
GPIO_InitTypeDef GPIO_InitStructure;

// Struct Initialisieren
// setzt alle Leitungen auf Eingang ohne PushPull
GPIO_StructInit(&GPIO_InitStructure);

// Funktion der Portleitungen festlegen
GPIO_InitStructure.GPIO_Pin = GPIO_Pin_8 | GPIO_Pin_14 | GPIO_Pin_15; //Portleitungen 8, 14, 15
GPIO_InitStructure.GPIO_Mode = GPIO_Mode_OUT; //GPIO Output Mode
GPIO_InitStructure.GPIO_Speed = GPIO_Speed_2MHz; //Low speed
GPIO_InitStructure.GPIO_OType = GPIO_OType_OD; //Open Drain
GPIO_InitStructure.GPIO_PuPd = GPIO_PuPd_NOPULL; //No Pull

// Portleitungen initialisieren
// Werte aus dem Struct werden in die MCU-Register geschrieben
GPIO_Init(GPIOB, &GPIO_InitStructure);
// LEDs an
// GPIO_ResetBits(GPIOB, GPIO_Pin_8 | GPIO_Pin_14 | GPIO_Pin_15);

// LEDs aus
GPIO_SetBits(GPIOB, GPIO_Pin_8 | GPIO_Pin_14 | GPIO_Pin_15);
\end{lstlisting}

\section*{Aufgabe 4}
\textit{Stellen Sie in der aufgabe.h Datei folgende Makros bereit.}\\
\begin{lstlisting}[title={aufgabe.h (Auszug)},frame=tlrb]
#define RT_LED_ON (GPIO_ResetBits(GPIOB, GPIO_Pin_8))
#define RT_LED_OFF (GPIO_SetBits(GPIOB, GPIO_Pin_8))
#define RT_LED_TOGGLE (GPIO_ToggleBits(GPIOB, GPIO_Pin_8))
#define GB_LED_ON (GPIO_ResetBits(GPIOB, GPIO_Pin_14))
#define GB_LED_OFF (GPIO_SetBits(GPIOB, GPIO_Pin_14))
#define GB_LED_TOGGLE (GPIO_ToggleBits(GPIOB, GPIO_Pin_14))
#define GR_LED_ON (GPIO_ResetBits(GPIOB, GPIO_Pin_15))
#define GR_LED_OFF (GPIO_SetBits(GPIOB, GPIO_Pin_15))
#define GR_LED_TOGGLE (GPIO_ToggleBits(GPIOB, GPIO_Pin_15))
\end{lstlisting}
\newpage
\textit{Entwickeln Sie ein kleines Programm, das unter Nutzung der wait\_uSek(unsigned long us) Funktion die rote LED im Sekundentakt blinken lässt.}\\
 
\begin{lstlisting}[title={aufgabe.c (Auszug)},frame=tlrb]
void wait_sec(unsigned long s) {
	wait_uSek(1000000 * s);
}

void aufgabe1_1_4() {
	while (1) {
		RT_LED_TOGGLE;
		wait_sec(1);
	}
}
\end{lstlisting}

\section*{Aufgabe 5}
\textit{Stellen Sie in der aufgabe.h Datei folgende Makros für die Ampelzustände rot, rot-gelb, grün und gelb bereit.}\\
\begin{lstlisting}[title={aufgabe.h (Auszug)},frame=tlrb]
#define AMPEL_RT {RT_LED_ON;GB_LED_OFF;GR_LED_OFF;}
#define AMPEL_RT_GB {RT_LED_ON;GB_LED_ON;GR_LED_OFF;}
#define AMPEL_GR  {RT_LED_OFF;GB_LED_OFF;GR_LED_ON;}
#define AMPEL_GB {RT_LED_OFF;GB_LED_ON;GR_LED_OFF;}
\end{lstlisting}
 \textit{Programmieren Sie eine Anwendung, die für die drei LEDs eine vollständige Ampelsequenz rot, rot-gelb, grün, gelb innerhalb einer Endlosschleife unter Nutzung der Makros realisiert. }\\
\begin{lstlisting}[title={aufgabe.c (Auszug)},frame=tlrb]
void aufgabe1_1_5() {
	while (1) {
		AMPEL_RT;
		wait_sec(1);
		AMPEL_RT_GB;
		wait_sec(1);
		AMPEL_GR;
		wait_sec(1);
		AMPEL_GB;
		wait_sec(1);
	}
}
\end{lstlisting}
\section*{Aufgabe 6}
\textit{Variieren Sie das Programm aus A01-01.5 in der Form das Sie den Stromverbrauch der drei LEDs als Differenz des Stromverbrauchs mit eingeschalteten und ausgeschalteten LEDs bestimmt werden kann. Notieren Sie die Ergebnisse für die Lösung noch folgender Aufgabenstellungen.}\\
\begin{lstlisting}[title={aufgabe.c (Auszug)},frame=tlrb]
void aufgabe1_1_6() {
	while (1) {
		wait_sec(2);
		RT_LED_ON;
		wait_sec(2);
		RT_LED_OFF;
		wait_sec(2);
		GB_LED_ON;
		wait_sec(2);
		GB_LED_OFF;
		wait_sec(2);
		GR_LED_ON;
		wait_sec(2);
		GR_LED_OFF;
	}
}
\end{lstlisting}
Die Messung des Stromverbrauchs ergab:
\begin{itemize}
\item Alle LEDs aus: 46 mA
\item Rot an: 47 mA
\item Gelb an: 47 mA
\item Grün an: 47 mA
\end{itemize}
Interessant war das Abfallen des Stromverbrauchs auf 45 mA unmittelbar vor Einschaltung einer LED.
\end{document}
